\section{ベース格子の可視化}
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
\begin{enumerate}
\item
  OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用
  \begin{itemize}
  \item
    ParaView以外にもOpenFOAMがインストールされており，
    paraFoamコマンドやParaView/OpenFOAM reader moduleがインストールされている必要がある
  \end{itemize}
\item
  通常のParaViewを使用
  \begin{itemize}
  \item
    OpenFOAMやParaView/OpenFOAM reader moduleは不要
  \item
    OpenFOAMのデータを読むには，
    {\color{red}
      拡張子が.foamのダミーファイルが必要}
  \item
    スタンドアローン・モード
    \begin{itemize}
    \item
      ParaViewのサーバとクライアントを一体化して起動する通常のモード
    \end{itemize}
  \item
    クライアント−サーバ・モード
    \begin{itemize}
    \item
      計算ノードで起動したParaViewのサーバpvserverと，
      手元のクライアントPC側で起動したParaViewのクライントparaviewが通信して可視化
      (実行方法は\cite{Nagoya-University-Information-Technology-Center-20220921-Supercomputer-OpenFOAM-Training-AhmedBody}参照)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{itemize}
\item
  今回はType IIIサブシステムの可視化用ノードlm01において，
  スタンドアローン・モードでParaViewを起動
\item
 {\color{red}
   通常のログインノードにおいて，
   大規模データを扱うParaView関連のプロセス(paraview, pvbatchなど)の起動は，
   負荷がかかるため非推奨}
  \end{itemize}
\clearpage
\subsection{スタンドアローン・モードでのParaViewの起動}
\begin{itemize}
\item
NICE DCVで可視化用ノードlm01にログインし，
端末を起動して以下を実行する．
\end{itemize}
\vspace{-4mm}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@lm01 ParaViewの起動
# 実行ディレクトリへの移動
cd ~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Flow/backwardFacingStepKasagi/run/case-1
# ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化用ダミーファイル作成
# 中身は何でも良いので，touchコマンドで空ファイルを作成する
touch pv.foam
# pv.foamを自動的に読み込むように引数にして，paraviewをバックグラウンドジョブで起動
/opt/ParaView/5.9.1-python3.8/bin/paraview pv.foam &
\end{lstlisting}
\vspace{-4mm}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    ParaViewの使い方については，
    公式のユーザガイドであるParaView Documentation\cite{ParaViewDocumentation}や，
    オープンCAE学会が和訳したParaViewドキュメント\cite{ParaViewDocumentationJa}を参照のこと．
  \item
    touchはファイルのアクセス日時等を更新(タッチ)するのが本来の機能だが，
    存在していないファイルを指定すると，
    空ファイルを生成する．
  \item
    ダミーファイルは拡張子が\verb|.foam|である必要はあるが，
    名前は任意である．
  \item
    実行コマンドの行末に\&をつけると，
    バックグラウンドジョブとなり，
    コマンド実行中でも，
    他のコマンドを実行が可能である.
  \item
    バックグラウンドジョブを，通常のフォアグランドジョブに変更するには，
    fg と打つ．
  \item
    フォアグラウンドジョブを，バックグラウンドジョブに変更するには，
    Ctrl+Zを押してジョブを停止させた後，
    bg と打つ．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ParaViewによる格子の可視化}
\vspace{-3mm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/gridVisualization/grid.pdf}
\end{center}
\vspace{-5mm}
\begin{screen}
{\footnotesize
\begin{enumerate}
\item
  ParaViewメニュー/Edit/Settings/Cameraタブ (ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定，pp.\pageref{subsection:ParaView-SettingsDialogCamera}参照)
\item
  Apply を押す
\item
  Representation/Surface With Edgesを選択 (pp.\pageref{subsection:ParaView-Representation}参照)
\item
  歯車状のボタンを押して，Advanced Propertiesを有効にする
\item
  Camera Parallel Projectionをチェックして，格子幅の確認が容易な平行投影モードにする
\item
  マウスで動す
\end{enumerate}
}
\end{screen}
\clearpage
\subsection{ParaViewのカメラ3D・2D操作確認・設定}
\label{subsection:ParaView-SettingsDialogCamera}
\begin{minipage}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/gridVisualization/SettingsDialogCamera.png}
\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.48\columnwidth}
{\small
\begin{itemize}
\item
  RenderView画面における，カメラの3D操作や2D操作の設定を確認
  \begin{itemize}
  \item
    ParaViewメニュー/Edit/Settings/Cameraタブ
  \item
    設定を変更する事も可能
  \item
    Restore Defaultsで元に戻せる
  \end{itemize}
\end{itemize}
}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ParaViewの表示方法(Representation)}
\label{subsection:ParaView-Representation}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{fig/gridVisualization/ParaView-Representation.pdf}\\
図引用: \cite{oshima_cavity}
\end{center}
